大家過嚟睇吓當年波蘭抗俄經驗

華沙人在拿破侖戰爭後，在維也納會議中以波蘭會議王國的形式「回歸」俄國。1815年看到沙皇亞歷山大一世進軍巴黎閱兵儼然成為歐洲世界一霸時感到了民族自豪感，說「第一次覺得自己是俄國人/好感動啊我是俄國人啊」；到了1830年華沙人的「軍校士官革命」後，新沙皇尼古拉一世大大（在俄羅斯文化中，沙皇的確被稱為「小爸爸」）取消「井水不犯河水」，開始了「斯拉夫民族偉大復興」下的「積極的一國兩制」——

沙皇尼古拉一世頒佈法令：將波蘭會議王國併入俄羅斯帝國，今後波蘭是俄羅斯不可分割的一部分，而華沙降為一個駐軍單位，並將其維爾紐斯大學和華沙大學關閉。

參加「勇武抗暴」的華沙精英被沙俄人民解放軍充軍，流放，處死，其餘的華沙人紛紛出逃，形成「大逃亡」的移民潮。1863年眼看「五十年不變」就要到頭了，剩下的華沙精英再次「攬炒」：發動「一月起義」。結果再次被沙皇人民解放軍「止暴制亂」。沙皇亞歷山大二世大大決定，既然俄羅斯帝國已經不需要白手套了，那就直接取消波蘭會議王國的獨立地位，波蘭自古以來都是俄羅斯神聖不可分割的一部分，華沙同胞與莫斯科同胞都是斯拉夫民族同胞，享受國民待遇。

這次起義的直接結果就是王國剩餘的獨立地位遭到完全廢除，波蘭這個政治實體遭到俄羅斯的直接吞併。以前的非官方性名稱「維斯瓦河地區」（俄語：Привислинский Край）取代「波蘭王國」成為這一地區的正式名稱，這個地區成為了由總督統治的「總督區」，直到1875年該地區成為省。

華沙人哪裡忍受的了與被他們鄙視的「大劣人」當成同樣的同胞？還要取消「一國兩制」不用交稅給中央的待遇？因此他們開始了民族發明：我們是波蘭人不是俄羅斯人，我們是天主教徒不是東正教徒；我們是西歐不是東歐；我們是自由主義者，「大劣人」是不可能實現民主的。因此波蘭民族發明家紛紛表示「沒有祖國你什麼都不是，只有一個自古以來獨立的波蘭民族國家」。然後的故事就是大家都很熟悉的了。在波蘭1920年代把握機會獨立建國後，不論波蘭是不是與俄羅斯在同一個制度下，至少都不會被認為是「自古以來俄羅斯的一部分」了。

鋻古通今

推